\chapter{Aprendizaje de M'aquina}

\begin{comment}
	Desde hace algunos a'nos, la cantidad de datos disponibles para analizar ha crecido de forma impresionante. La comunidad cient'ifica ha respondido con algoritmos que permiten extraer informaci'on valiosa de los datos. El campo de procesamiento de se'nales fue de los primeros en encontrarse al problema de extraer informaci'on de una base de datos, y de este campo surgieron algunos de los algoritmos m'as populares.

	Debido a la importancia en el mundo de los problemas relacionados con la extracci'on de informaci'on, el estudio de los diferentes algoritmos se ha consolidado en un campo de reciente creaci'on conocido como `Aprendizaje de M'aquina". La fecha de consolidaci'on de este campo, se relaciona con cuando Netflix ofreci'o un premio de un mill'on de d'olares al que fuera capaz de mejorar su sistema de recomendaciones de pel'iculas en el a'no ... .
\end{comment}

El concepto de aprendizaje comprende procesos tan diferentes, que es dif'icil de definir con precisi'on. La Real Academia de la Lengua Espa'nola define `aprender'\, como ``Adquirir el conocimiento de algo por medio del estudio o de la experiencia'', ``Concebir algo por meras apariencias, o con poco fundamento'', ``Tomar algo en la memoria''. Existen definiciones alternativas como ``Modificaci'on de la tendencia de comportamiento basado en experiencia''. En este trabajo, se toma como referencia la siguiente definici'on. Aprendizaje es...

A lo largo del tiempo, se ha buscado conseguir que las m'aquinas aprendan. Durante la \'epoca' dorada de la inteligencia artificial, se lleg'o a pensar que en pocos a'nos, las m'aquinas ser'ian capaces de superar a los seres humanos en algunas tareas particularmente complejas. Sin embargo, este optimismo llego a su fin debido a las limitaciones computacionales de ese tiempo.

A pesar del atraso generado por limitaciones en la capacidad de las computadoras de la \'epoca, fueron a'nos muy fruct'iferos en cuanto a la cantidad de ideas sobre el arendizaje que se generaron. En particular, se adaptaron teor'ias sobre el aprendizje generadas en otros campos del conovimiento. El origen de muchas de las t'ecnicas dise'nadas para que las m'aquinas puedan aprender, est'a en los esfuerzos de psic'ologos para crear modelos que puedan representar el aprendizaje humano y animal.

En cuanto al aprendizaje de m'aquina, \citet{Nilsson96}  dice que una m'aquina aprende siempre que cambia su estructura, programas, o datos (basado en insumos o en respuesta a informaci'on externa) de tal manera que su desempe'no futuro espera mejoras. Algunos de estos cambios, como la adici'on de un registro en una base de datos. As'i pues, Nilsson comenta que el aprendizaje de m'aquina normalmente se refiere a cambios en sistemas que realizan actividades asociadas al campo de Inteligencia Artificial. Esas labores involucran reconocimiento de patrones, diagn'osticos, control de robots, predicci'on entre otras.

Los avances en el aprendizaje de m'aquina han provenido de diferentes disciplinas. Cada una con sus propios problemas, m'etodos y notaciones. Algunas de las que han contribuido son:
\begin{itemize}

	\item Estad'istica
	\item Computaci'on
	\item Neurociencia
	\item Inteligencia Artificial
	\item Psicolog'ia
	\item Optimizaci'on Num'erica

\end{itemize}

As'i pues, el campo del aprendizaje de m'aquina es muy rico y diverso en los temas que trata. Una precauci'on que vale la pena tener, concierne la notaci'on.

\section{Aprendizaje Estad'istico}

La caracter'istica que hace diferente al aprendizaje estad'istico es la b'usqueda de un modelo de probabilidad subyacente dentro de una base de datos. Con este modelo se busca lograr representar la variabilidad que existe en los datos.

\section{Aprendizaje Supervisado}

El problema típico de aprendizaje supervisado consiste en predecir el valor de una variable respuesta $ Y = (Y_1, \ldots, Y_m)$ dado un conjunto de variables de entrada $X^T=(X_1, \ldots, X_p)$. Las predicciones estan basadas en un conjunto de entrenamiento y se suele referir a este tipo de aprendizaje como  ``Aprender con un maestro''. La met'afora detras de esta expresi'on es que el modelo o ``estudiante''\, presenta una respuesta $\hat y$ para cada $x$ del conjunto de entrenamiento, y el maestro o supervisor provee la respuesta corecta y/o un error asociado a la respuesta del estudiante. Esto suele ser caracterizado por una funci'on de p'erdida $L$. 

\section{Aprendizaje No supervisado}

Lo que caracteriza el aprendizaje no supervisado es la falta de una funci'on con la cual evaluar el aprendizaje de un algoritmo. En general, es un campo menos desarrollado que el aprendizaje supervisado, aunque no por eso menos importante. Los algoritmos buscan encontrar estructuras o patrones en los datos. En el siguiente cap'itulo se presentan a detalle dos m'etodos de aprendizaje no supervisado.


